# Как устроена память в .NET

![](_attachments/20231112145222.png)

Адресное пространство делится на две области:
*  системное пространство (красная рамка) - не управляется пользователем, память в нем освобождается только при завершении процесса.
*  пользовательское пространство (голубая рамка).

Каждый процесс .NET имеет свое собственное отдельное виртуальное адресное пространство. Все процессы на одном компьютере используют одну и ту же физическую память и файл подкачки, если он есть.

Мы работаем только с виртуальным адресным пространством и никогда не управляем физической памятью напрямую.

Пользовательское пространство память в .NET приложении состоит из стековой памяти потока и кучи (на самом деле таких куч несколько). 
![](_attachments/20231112192827.png)

# Stack

Некоторая область памяти в адресном пространстве, организованная по принципу [LIFO](https://ru.wikipedia.org/wiki/LIFO) .   Позволяет отслеживать ход выполнения программы. 

Используется для хранения всего, что происходит при вызове метода. На каждый вызов метода в стеке создается фрейм, где хранятся все локальные переменные и параметры метода. Фрейм живет пока выполняется метод. Как только вызов метода завершается, память автоматически освобождается, фрейм уничтожается.

![](_attachments/20231112220604.png)

Имеет достаточно быстрое время доступа (с большой вероятностью находится в кэше процессора). 

Выделение и освобождение памяти происходит путём перемещения указателя стека, собственно поэтому данные операции можно считать очень быстрыми.

Каждый поток приложения имеет свой стек

Размер стека ограничен (по дефолту 1 МБ), при превышении программа упадет с `System.StackOverflowException`
# Heap

При старте приложения, среда выполнения .NET резервирует у операционной системы сегмент памяти для хранения объектов и управления ими. Эта память называется управляемой кучей. Ей управляет [сборщик мусора (GC)](garbage-collector.md).

У операционной системы есть собственная куча. [GC](garbage-collector.md) резервирует и освобождает сегменты виртуальной памяти по необходимости в куче операционной системы.

Под каждый процесс будет создана своя куча и под каждую зарезервирована своя память. Все потоки в процессе работают с одной и той же кучей.

В .NET приложении есть следующие виды куч:

* *Неуправляемая куча* (*unmanaged heap* – куча для unmanaged-кода), используется .NET для своих внутренних нужд, не подлежит сборке мусора через [GC](garbage-collector.md).
* *Управляемая куча* (*managed-heap*) – управляется [GC](garbage-collector.md).
	* *Куча малых объектов* (Small Objects Heap или SOH) - используется для хранения малых объектов (до 85000 байт). Данная куча часто подлежит уплотнению и дефрагментации.
	* *Куча больших объектов* (Large Objects Heap или LOH) - используется для хранения больших объектов (от 85000 байт). В ранних версиях .NET не подлежала уплотнению и дефрагментации, так как это сильно влияло на производительность. В новых версиях уплотняется и дефрагментируется только в экстренных случаях, когда памяти критически не хватает.



Обычно объекты в куче расположены неупорядоченно, между ними образуются пустоты в результате сборки мусора. При создании объекта, среда ищет непрерывную свободную область памяти, чтобы поместить туда объект.  Если куча слишком сильно фрагментирована и таких областей не будет найдено, мы попадем в ситуацию, когда память вроде бы есть, но она закончилась. 

[GC](garbage-collector.md) управляет уплотнением этих пустот и дефрагментацией кучи. Во время дефрагментации объекты в куче могут быть перемещены по другому адресу.

Если же у сборщика мусора не получится освободить достаточно памяти, то программа упадёт с `System.OutOfMemoryException`

# LOH

Кучу можно рассматривать как совокупность двух куч: [куча больших объектов](https://learn.microsoft.com/ru-ru/dotnet/standard/garbage-collection/large-object-heap) и куча маленьких объектов. Куча больших объектов содержит объекты размером от 85 000 байтов (этот порог можно настроить), обычно представленные массивами. Редко объект экземпляра может быть очень большим.

